%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Est-il nilpotent ?]
Soit $f \in \LL(E)$. On suppose que :
\[ \forall x\in E,\quad \exists \,p\in \N,\quad f^p(x)=0. \]
Montrer que $f$ est nilpotent. Donner un contre-exemple en dimension infinie.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Nous sommes en dimension finie. Il existe donc une base $\mathcal{B}=(e_1,\hdots, e_n)$ de $E$. Par hypothèse
\[ \forall i\in \interent{1 n},\,\exists p_i\in \N,\quad f^{p_i}(e_i)=0. \]
Posons alors $p = \max(p_1,\hdots, p_n)$. Par composition :
\[ \forall i\in \interent{1 n},\quad f^{p}(e_i)=f^{p-p_i}\left(f^{p_i}(e_i)\right)=0. \]
Mais alors, pour tout $x\in E$, il existe $(\lambda_1,\hdots, \lambda_n)$ tels que 
\[ x=\sum_{i=1}^n \lambda_ie_i. \]
Par linéarité de $f^p$ :
\[ f^p(x) = \sum_{i=1}^n \lambda_i f^p(e_i) = 0. \]
Ainsi, pour tout $x\in E$, $f^p(x)=0$ : $f$ est bien nilpotente.

En dimension infinie, on peut prendre pour $f$ la dérivation sur $\R[0]$. Pour tout polynôme $P\in \R[0]$, en dérivant suffisamment de fois, il existe $n$ tel que $f^n(P)=0$. Pour autant, la dérivation n'est pas une application nilpotente. En effet, si on suppose qu'il existe $n$ tel que $f^n = 0_{\LL(\R[0])}$, en prenant $P=X^{n}$, on obtient une absurdité : $n! = 0$.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
